\chapter{Einleitung}

Die Wechselwirkung von elektromagnetischer Strahlung (Licht) und Materie findet grundsätzlich in quantisierten Einheiten und nicht kontinuierlich statt.
Dieses Phänomen wurde Anfang des 20. Jahrhunderts von \uppercase{Einstein} und \uppercase{Planck} theoretisch untersucht und ist heute eine wichtige Grundlage der modernen Physik \cite[62-65]{HakenWolf2013}.
In dem durchgeführten Versuch wird dieses quantisierte Verhalten an den Beispielen des äußeren photoelektrischen Effekt und dem Emissionsspektrum von Wasserstoffatomen untersucht.
Es werden der Wert des Planckschen Wirkungsquantums sowie die Wellenlängen der optisch sichtbaren Spektrallinien in der Balmer-Serie von Wasserstoff als Maß für die diskreten Energien des Atomanregungsstufen bestimmt.
Außerdem wird die Größe der Aufspaltung der Energieniveaus zwischen Wasserstoff und Deuterium als Wasserstoffisotop anhand der relativen Winkelaufspaltung der Spektrallinien der beiden Isotope untersucht.

Im ersten Versuchsteil wurde mithilfe der Gegenfeldmethode und einer Photozelle die Größe des Proportionalitätsfaktors des Planckschen Wirkungsquantums $h$ in der Energie-Wellenlängen-Beziehung
für Lichtquanten (Photonen) bestimmt, für die mit $\lambda$ als Wellenlänge und $\nu$ als Frequenz, gilt:
\begin{align}
	\label{eq:energielambda}
	E = h\nu = h \frac{c}{\lambda}
\end{align}
Für die verwendete Platin-Rhodium (Pt-Rh)-Anode wurde zudem die Austrittsarbeit der Elektronen aus den beobachten Strömen der Photozelle berechnet.


Im zweiten Versuchsteil wurde das optisch beobachtbare Spektrum der Emissionslinien einer Wasserstoff-Deuterium-Dampflampe
mithilfe eines Reflexionsgitter wellenlängenabhängig in verschiedene Winkel aufgespalten und mit dem Auge mithilfe von Linsen sowie einer CCD-Kamera vermessen,
sodass die den Wellenlängen zugeordneten Energien bestimmt werden können.
Das verwendete Gitter wurde dafür zudem noch mithilfe des bekannten Spektrums einer Quecksilber (Hg)-Lampe ausgemessen.

\chapter{Bestimmung des Planckschen Wirkungsquantums}

\section{Theoretische Überlegungen}

Wird monochromatisches Licht mit Frequenz $\nu$ auf eine Metallplatte gestrahlt, wechselwirken die Photonen mit den (Leitungs-)Elektronen des Metalls in dem sie ihre Energie $E=h\nu$ komplett an ein Elektron übertragen.
Übersteigt diese Energie die Austrittsarbeit, die für einen Austritt aus dem Material aufgebracht werden muss, können die Elektronen aus dem Material austreten
und der Elektronenstrom kann als Photostrom $I$ gemessen werden.
Ist die Energie der einzelnen Photonen kleiner als die Austrittsarbeit, welche bei Metallen durch die Fermienergie $E_F$ der Leitungselektronen bestimmt wird\cite[110]{festkoerperphysik}, d.h. ist die Lichtfrequenz zu niedrig, kann kein Photostrom gemessen werden, unabhängig von der Lichtintensität \cite[63]{HakenWolf2013}.
Dies ist der sogenannte äußere photoelektrischer Effekt (Photoeffekt).
Im Folgenden wird der Photoeffekt in einer Photozelle aus elektrisch verbundener Kathode,
die mit Licht bestrahlt wird mit Austrittsarbeit $W_K$, und Anode mit Austrittsarbeit $W_A$, an der der Photostrom gemessen wird, untersucht.
Es wird zudem eine Gegenspannung angelegt, die der Bewegung der Elektronen entgegenwirkt, mit positiven Pol an der Anode. \textcolor{red}{(double check: korrekte polung?)}\\
Bei der Gegenspannung $U_0$ (Grenzspannung), bei der gerade kein Photostrom mehr gemessen wird, d.h. keine Elektronen die Anode mehr erreichen, ergibt sich die Energiebilanz der Photoelektronen wie folgt:
Wenn Kathode und Anode verbunden werden, entsteht aufgrund der nun gleich großen Fermienergien $E_{\text{FK}}=E{_\text{FA}}$  der Leitungselektronen der beiden Materialien ein Potentialunterschied, d.h. eine Kontaktspannung, welche ein Photoelektron überwinden muss:
\begin{align}
	\label{eq:kontaktspannung}
	e U_{\text{KA}} = \Delta W_{\text{Austritt}} = W_A - W_K
\end{align}
Bei zusätzlich angelegter Grenzspannung $U_0$ muss auch diese vom Elektron noch überwunden werden.
Die Bilanz ist für den Fall der angelegten Grenzspannung und unterschiedlich großen Austrittsarbeiten von Kathode und Anode (aufgrund verschiedener Materialien), in Abbildung \ref{fig:energiebilanz_gegenspannung} graphisch dargestellt.
Zusammen ergibt sich dann als Energiebilanz für den Fall der Grenzspannung:
\begin{align}
	\label{eq:energiebilanz}
	 & E = h\nu = W_K + eU_{\text{KA}} + eU_0 \qquad | \quad eU_{\text{KA}} = W_A - W_K \nonumber \\
	 & \ergo h\nu = W_A + eU_0
\end{align}

%\jafps{energiebilanz_gegenspannung}{Energiediagramm der Photozelle bei angelegter Gegenspannung $U_0$ und Kontaktspannung $eU_{\text{KA}}$. Grafik entnommen aus \cite[11]{Versuchsanleitung}.}{0.5}

Es können also nur Austrittsarbeit der Anode $W_A$ und der Wert von $h$ aus dem funktionellen Zusammenhang zwischen Frequenz $\nu$ und Grenzspannung $U_0$ bestimmt werden, nicht die Austrittsarbeit der Kathode, deren Term sich in der Energiebilanz kürzt.

\subsection{Experimenteller Aufbau \& Durchführung}
Für die Messung des Photostroms wurde nach Justageanleitung in \cite[3-5]{Versuchsanleitung} auf einer optischen Bank als Lichtquelle eine Quecksilberdampflampe (Hg-Lampe) sowie
eine Irisblende zur Variation der Lichtintensität aufgebaut sowie eine dahinter folgende Sammellinse mit Brennweite $f=\SI{100}{\milli\meter}$.
Im Abstand $f$ wurde die Photozelle platziert, die hier aus einer Kalium (K)-Kathode und Pt-Rh-Anode besteht
(letzteres als Ringanode, damit möglichst kein Quellenlicht auf die Anode gelangt und dort ebenfalls Elektronen auslösen könnte), sodass das Licht scharf als Lichtfleck mit Durchmesser $(5-10)~\unit{\milli\meter}$ auf die Kathode fiel.
Zudem wurde noch ein Filterrad mit einstellbarer Durchlasswellenlänge vor die Photozelle platziert. Als Durchlasswellenlängen des Filterrads waren wählbar $\lambda \in \{365, 405, 436, 546, 578\}~\unit{\nano\meter}$. Um Streulicht zu vermeiden, wurde noch ein Rohr vor die quellenseitige Öffnung der Photozelle und mit kleinem Abstand zum Filterrad aufgesetzt.


%das hier kann wahrscheinlich noch bisschen schöner formuliert werden
Es wurde der Anodenanschluss mit dem Netzgerät, welches Spannung der Stärke $(0-12)~\unit{\V}$ liefert, verbunden, sowie der Kathodenanschluss mit einem Messverstärker, welcher anschließend mit dem anderen Anschluss des Netzgeräts verbunden wurde.
Der Messverstärker wurde im Experiment auf die Stufe $\SI{e-10}{\A}\rightarrow \SI{1}{\V}$ gestellt.
Außerdem wurden zwei Digital-Multimeter zur Messung des Gegenstroms $U_G$ und Photostroms $I$, letzteren mittels der gemessenen Spannung
nach dem Messverstärker $U_I$, wie auf der Aufbauskizze in Abbildung \ref{fig:aufbau_photozelle} dargestellt, angeschlossen.

%\jafps{aufbau_photozelle}{Aufbau zur Messung des Photostroms mit (von links nach rechts) Lichtquelle, Irisblende, Linse, Filterrad, Photozelle und Messaufbau. Grafik entnommen aus \cite[3]{Versuchsanleitung}}{0.6}

Zuletzt wurde noch eine Spannungsteilerschaltung zwischen die $\SI{12}{\V}$-Spannungsquelle und die Anode eingesetzt. %assuming die schaltskizze ist unnötig
Dafür wurden die beiden Widerstände $\SI{100}{\ohm}$ und $\SI{330}{\ohm}$ genutzt, wobei über den kleineren Widerstand die Spannung für die nachfolgende Schaltung abgegriffen wurde. Durch die so verringerte maximale Gegenspannung konnte der gesamte Bereich, in dem ein Photostrom floss, präziser vermessen werden.
Es ergab sich so für den Aufbau eine theoretische maximale Gegenspannung von
\(
U_{\text{max,th}} = \SI{12}{\V}\cdot \frac{\SI{100}{\ohm}}{\SI{430}{\ohm}} \approx\SI{2.80}{\V}.
\)
Es wurde mit dem Digital-Multimeter eine damit übereinstimmende tatsächlich verfügbare Maximalspannung von $U_{\text{max}}=\SI{-2.8(1)}{V}$ gemessen. Das Vorzeichen ergibt sich hier lediglich aus der Polung der Schaltung.
Bei dieser höchsten Spannung konnte selbst bei dem energiereichsten Licht, also bei der kürzesten Durchlasswellenlänge $\lambda = \SI{365}{\nano\meter}$, kein Photostrom mehr beobachtet werden, sondern nur noch ein sehr geringer Anodenstrom $I_0$ von Elektronen,
die sich aus der Anode lösen und sich zur Kathode bewegen, und so einen positiven Strom darstellten.\\

Für jede der Durchlasswellenlängen wurde die folgende Messung jeweils zweimal durchgeführt:
Eine Wellenlänge des Filterrads wurde eingestellt, die Gegenspannung auf den maximalen Wert $U_{\text{max}}$ gestellt und die Größe des Anodenstroms $I_0$, bzw. die wirkende Dunkelspannung $U_{\text{I,0}}$ bestimmt.
Anschließend wurde die Kennlinie der Photozelle vollständig vermessen, indem die Gegenspannung über den gesamten Bereich $U_G=(0-(2,8\pm 0,1)~\unit{\V}$ variiert und die Spannung $U_I$ gemessen wurde.
Durch die doppelte Messung jeder Kennlinie sollten Einflüsse von möglichen Intensitätsschwankungen der Hg-Lampe minimiert werden, welche den maximalen Photostrom bei kleiner Gegenspannung
durch eine Variation der vorhandenen Lichtquanten zeitlich beeinflusst hätten.
Für die Wellenlänge $\lambda = \SI{365}{\nano\meter}$ wurde anschließend die Blendenöffnung weiter geöffnet und so die Intensität des Lichts erhöht, sodass bei ausgestellter Gegenspannung ($U_G=\SI{0}{\V}$) eine um etwa Faktor $1,5$ größere Spannung an der Anode gemessen werden konnte. Die Kennlinie der Photozelle wurde anschließend für diese Wellenlänge ein drittes Mal gemessen.



\section{Auswertung}

Aus den gemessenen Kennlinien werden nun Werte für das Plancksche Wirkungsquantum $h$ und die Anoden-Austrittsarbeit $W_A$ bestimmt.

Aus der Messung des Photostroms $I$, korrigiert um einem möglicherweise vorhandenen Anodenstrom $I_0$, der von einem minimalen Wert $U_0$ invers quadratisch mit dem Verlauf der angelegten Gegenspannung $U_G$ bis zu einem Sättigungsstrom $I_S$ steigt,
kann durch Interpolation der gemessenen Werte als x-Achsenabschnitt einer Darstellung von $\sqrt{(I-I_0)}(U_G)$ die Grenzspannung für Licht einer festen Wellenlänge bestimmt werden.

%insert hier Zeug zu piecewise linear function fit, interpolation linearer Teil über 0 & actual auswertung

Die gemessenen Kennlinien für alle untersuchten Lichtfrequenzen sind in den Abbildungen \ref{fig:kennlinie_365nm} - \ref{fig:kennlinie_578nm_2} dargestellt.

% \jafpp{kennlinie_365nm}{1. Messung Kennlinie für $\SI{365}{\nano\meter}$}{kennlinie_365nm_2}{2. Messung Kennlinie für $\SI{365}{\nano \meter}$}

% \jafpp{kennlinie_405nm}{1. Messung Kennlinie für $\SI{405}{\nano\meter}$}{kennlinie_405nm_2}{2. Messung Kennlinie für $\SI{405}{\nano\meter}$}

% \jafpp{kennlinie_436nm}{1. Messung Kennlinie für $\SI{436}{\nano\meter}$}{kennlinie_436nm_2}{2. Messung Kennlinie für $\SI{436}{\nano\meter}$}

% \jafpp{kennlinie_546nm}{1. Messung Kennlinie für $\SI{546}{\nano\meter}$}{kennlinie_546nm_2}{2. Messung Kennlinie für $\SI{546}{\nano\meter}$}

% \jafpp{kennlinie_578nm}{1. Messung Kennlinie für $\SI{578}{\nano\meter}$}{kennlinie_578nm_2}{2. Messung Kennlinie für $\SI{578}{\nano\meter}$}

\textcolor{red}{hier fehlt noch Anmerkung zu Fehler der Werte}

Um die Grenzspannung $U_0$ jeder der Kennlinien zu bestimmen, wurde eine stückweise lineare Funktion der Form
\begin{align}\label{eq:piecewise_linear_func}
	\sqrt{(I-I_0)}(\nu)= \begin{cases}
		                      & a U +b \quad , ~U > k \\
		                      & c U + d \quad , ~U<k
	                     \end{cases}
\end{align}
an die Datenpunkte angepasst. $k$ entspricht hier der x-Koordinate des Knickpunkts. Für die Bestimmung der Grenzspannung $U_0$ wurde für der Teil der Funktion $U>k$ als eigenständige lineare Funktion betrachtet und der x-Achsenabschnitt bestimmt, bei dem gilt: $\sqrt{(I-I_0)}(U_0)=aU_0 = 0$.
Es wurden so die folgenden Grenzspannungen $U_0$ für die verschiedenen Wellenlängenfilter bestimmt:

% ich mag das 2. layout lieber :)
% \begin{table}[H]
%     \centering
%     \begin{tabular}{|c|c|c|} \hline
%     Messung & $\lambda ~/ ~\unit{\nano \meter}$ & $U_0 ~/~\unit{\V}$ \\
%     \hline
%     & $365$ & $-1.71\pm0.04$ \\
%     & $405$  &  $-1.348 \pm 0.015$ \\
%   1  & $436$ & $-1.16\pm0.04$ \\
%     & $546$ & $-0.60\pm0.02$ \\
%     & $578$ & $-0.47\pm0.04$ \\ \hline

%      & $365$ & $-1.69\pm0.03$ \\
%     & $405$  &  $-1.35 \pm 0.02$ \\
%   2  & $436$ & $-1.147\pm0.012$ \\
%     & $546$ & $-0.60\pm 0.02$ \\
%     & $578$ & $-0.464\pm 0.015$ \\ \hline
%     \end{tabular}
%     \caption{Bestimmte Grenzspannungen $U_0$ aus den aufgenommenen Kennlinien bei den fünf untersuchten Wellenlängen.}
%     \label{tab:grenzspannungen}
% \end{table}

\begin{table}[H]
	\centering
	\begin{tabular}{|c|c|c|} \hline
		$\lambda ~/ ~\unit{\nano \meter}$ & Messung & $U_0 ~/~\unit{\V}$ \\
		\hline
		$365$                             & 1       & $-1.71\pm0.04$     \\
		                                  & 2       & $-1.69\pm0.03$     \\
		\hline
		$405$                             & 1       & $-1.348 \pm 0.015$ \\
		                                  & 2       & $-1.35 \pm 0.02$   \\
		\hline
		$436$                             & 1       & $-1.16\pm0.04$     \\
		                                  & 2       & $-1.147\pm0.012$   \\
		\hline
		$546$                             & 1       & $-0.60\pm0.02$     \\
		                                  & 2       & $-0.60\pm 0.02$    \\
		\hline
		$578$                             & 1       & $-0.47\pm0.04$     \\
		                                  & 2       & $-0.464\pm 0.015$  \\ \hline
	\end{tabular}
	\caption{Bestimmte Grenzspannungen $U_0$ aus den aufgenommenen Kennlinien bei den fünf untersuchten Wellenlängen.}
	\label{tab:grenzspannungen}
\end{table}

Die Grenzspannungen, die für die beiden Messungen bei einer Durchlasswellenlänge separat bestimmt wurden, stimmen im Rahmen ihrer Fehler in einer $1\sigma$-Umgebung jeweils miteinander überein.


In der Energiebilanz für Photoelektronen bei der Grenzspannung gilt \footnote{mit ${e=\SI{1.602177e-19}{\C}}$ als Elementarladung\cite{KonstantenNIST}}:
\begin{align}
	\label{eq:gerade_u_gegen_h}
	U_0 = \frac{h}{e}\nu - \frac{W_A}{e} %= \frac{h}{e}\frac{c}{\lambda} - \frac{W_A}{e}
\end{align}

Über der Auftragung der Grenzspannungen $U_0$, die aus den Messungen der einzelnen Wellenlängen bestimmt wurden, gegen die Frequenzen $\nu$ können aus der Geradenanpassung
\begin{align} \label{eq:geradenfit}
	U_0 = a \nu + b
\end{align}
der Wert des Planckschen Wirkungsquantums als $h=\frac{a}{e}$ sowie die Austrittsarbeit der verwendeten Pt-Rh-Anode als $W_A=-b \cdot e$ berechnet werden, siehe Abbildung \ref{fig:planck}. Bei der Berechnung der Regressionsgeraden durch die Datenpunkte wurde als Fehler der Wellenlängen (bzw. über Gaußsche Fehlerfortpflanzung dann für den Fehler der Frequenzen) jeweils $0,5\%$ des angegebenen Werts des jeweiligen Interferenzfilter angenommen, da dieses als Bandpassfilter realistisch nicht monochromatisch ist.

\jafps{planck}{Bestimmte Grenzspannungen $U_0$ in Abhängigkeit von der Frequenz $v=\frac{c}{\lambda}$ aufgetragen, zusammen mit linearer Regression nach Gl. \ref{eq:geradenfit}. Der lineare Zusammenhang wird gut sichtbar, wobei die Anpassungsgüte mit Bestimmtheitsmaß $R^2=0,999$ ($0\leq R^2 \leq 1$) sehr gut ist.}{0.6}

Aus der Anpassung ergeben sich die Werte $h=\SI{6.425(0.05)e-34}{\joule \second}$ und \\
$W_A=\SI{2.5812477581471907e-19}{\joule}$ \textcolor{red}{hier fehlt noch der Fehler für $W_A$}, in Elektronenvolt $\frac{W_A}{e}=\SI{1.611}{\electronvolt}$.\\
Der Literaturwert für das Plancksche Wirkungsquantum beträgt $h_{\text{Lit}}=\SI{6.62607015e-34}{\joule \second}$
%\cite{KonstantenNIST},
der bestimmten Wert weicht vom als exakt definierten Literaturwert um $\frac{h_{\text{Lit}-h}}{h_{\text{Lit}}}=3,0\%$ ab, mit Beachtung der $1\sigma$-Umgebung um $2,3\%$. Die beiden Werte stimmen also nicht überein, weichen aber nur in geringem Maße voneinander ab, was in Anbetracht der sehr kleinen Größenordnung von $\mathcal{O}(\SI{e-34}{\joule \second})$ für die Validität der genutzten Methode zur Bestimmung von $h$ spricht. Die Plausibilität der Austrittsarbeit der genutzten Anode ist nur schwer überprüfbar, da ihr Wert stark von den Verhältnissen von Platin und Rhodium im spezifisch genutzten Bauteil abhängt. Typische Austrittsarbeiten liegen im Bereich von $\SIrange{2,2}{6,4}{\electronvolt}$
%\cite[494]{kittelsolidstate},\cite{workfunctionchem}, \cite{workfunctionsgeorgia}.
Die gemessene Austrittsarbeit ist also deutlich kleiner als verfügbare Vergleichswerte. Als Gründe für den Unterschied können vermutet werden: \textcolor{red}{hier Gründe: Anodenstrom/Austrittsarbeit nicht korrekt kompensiert, Verunreinigungen in Legierung/Metallstruktur, komplexere Oberflächenstruktur, Kontaktpotential nicht korrekt in Bilanz betrachtet, höhere Temperatur $\rightarrow$ Aufweichung Fermikante (e-Energien größer als Fermienergie), noch was?.}

% here goes the geradenfit & anpassungsdiskussion

%to do: intensitätsmessungen

Zuletzt wird noch die Messung der Kennlinie bei einer höheren Lichtintensität untersucht. Hierbei werden für eine der beiden Messungen bei geringerer Intensität für $\lambda=\SI{365}{\nano\meter}$ (da die beiden Messungen in der bestimmten Grenzspannung $U_0$ im Rahmen ihrer Fehler übereinstimmen, ist egal, welche der beiden Messungen gewählt wird) und für die Messung bei höherer Intensität jeweils die Werte von Gegenspannung $U_G$ und um $I_0$ korrigierten Photostrom $\sqrt{I-I_0}$ gegeneinander aufgetragen, siehe Abbildung \ref{fig:intensitaet_variation}.

\jafps{intensitaet_variation}{Messungen der Photozellen-Kennlinie für $\SI{365}{\nano \meter}$ mit variierten Lichtintensitäten. Bei niedrigerer Intensität betrug die maximale Photospannung $U_{\text{I,max}}=\SI{2.8(0.1)}{\V}$, bei höherer Intensität $U_{\text{I,max}}=\SI{14.2(0.1)}{\V}$.}{0.7}

Hier fehlt noch bisschen Interpretation zu Sättigungsstrom und gleicher Grenzsspannung.


\chapter{Balmer-Serie von Wasserstoff-Atomen}


\section{Theoretische Überlegungen}

Werden Atome mit elektromagnetischer Strahlung bestrahlt, emittieren oder absorbieren sie Licht diskreter, für die Atomart charakteristische Wellenlängen.
Im Bohrschen Atommodell entspricht eine emittierte Wellenlänge der diskreten Anregung eines Elektrons in der Atomhülle in einen höheren Hauptquantenzahlzustand, also Energiezustand,
wobei beim Übergang zurück in den niedrigeren Zustand (im Bohr-Modell in eine niederigere Hüllenschale) ein Photon der Frequenz
\begin{align} \label{eq:lambda_übergang}
	\nu = \frac{1}{\lambda} = \text{Ry}\cdot \left( \frac{1}{n_f^2}-\frac{1}{n_i^2} \right)
\end{align}
vom Atom emittiert wird. $n_i$ und $n_f$ sind dabei die ganzzahligen Hauptquantenzahlen des Atomzustands mit $n_f < n_i$ %\cite[110]{Demtroeder3}.
$\text{Ry}$ ist hierbei die Rydbergkonstante für das betrachtete Atom:
\begin{align} \label{eq:rydbergkonst}
	\text{Ry}=\text{Ry}_\infty \frac{\mu}{m_e}
\end{align}

mit der exakt festgelegten Rydbergkonstante in Näherung für unendliche Kernmasse $\text{Ry}_\infty=\SI{10973731.568157}{1/\meter^{-1}}$ %\cite{KonstantenNIST}
und reduzierter Atommasse $\mu = \frac{m_e\cdot m_K}{m_e + m_K}$
\footnote{mit $m_e = \SI{9.109e-31}{\kg}$ Elektronenmasse %\cite{KonstantenNIST}
	und $m_K$ Kernmasse}. Für Isotope eines Atoms, die sich in Neutronenzahl und damit Kernmasse $m_K$ unterscheiden, ergeben sich so geringfügig unterschiedliche Werte für $\text{Ry}$ und $\nu$ der Spektrallinien. Im Versuch werden Wasserstoff und sein Isotop Deuterium untersucht; Deuterium enthält ein Neutron im Kern, Wasserstoff nicht, wodurch Deuterium Emissionslinien mit kürzerer Wellenlänge als Wasserstoff für die gleichen $n_i$-Übergänge hat. Der Unterschied der Wellenlängen wird als Isotopieaufspaltung bezeichnet.

Die im optischen Wellenlängenbereich beobachtete Reihe an Übergängen des Wasserstoffatoms mit $n_f=2$ und $n_i>2$ heißt Balmer-Serie. Sie besteht aus fünf Übergangslinien: $H_\alpha, H_\beta, H_\gamma, H_\delta$ und $H_\varepsilon$.
Weitere Hauptquantenzahlübergangsserien, die für Wasserstoff bei Anregung in verschiedenen Frequenzbereichen beobachtbar sind, sind in Abbildung (\ref{fig:anregungsserien_wasserstoff}) dargestellt. Sie werden nach $n_f$ gruppiert.

\jafps{anregungsserien_wasserstoff}{Darstellung der Emissions- und Absorptionsspektrallinien von Wasserstoff für verschiedene Serien. Grafik entnommen aus }{0.5}%\cite[108]{Demtroeder3}}{0.5}

\section{Vermessung der Emissionsspektren}

\subsection{Teil 1: Bestimmung der Gitterkonstante}

Um die Wellenlängen der Balmer-Serie von Wasserstoff präzise vermessen zu können, muss die Gitterkonstante des im experimentellen Aufbau zur wellenlängenabhängigen
Aufspaltung der emittierten Spektrallinien verwendeten Reflexionsgitters genau bekannt sein. Dazu wird zunächst das sehr genau bekannte Emissionsspektrum einer Hg-Lampe aufgenommen
und daraus die Gitterkonstante bestimmt.


\subsection{Experimenteller Aufbau \& Durchführung}

Es wurde auf einer optischen Bank die Anordnung in Abbildung \ref{fig:aufbau_balmerserie} aufgebaut. Als Lampe wurde für die Messung der Gitterkonstanten die Hg-Lampe eingesetzt, zur Messung des Wasserstoffspektrums die Balmer-Lampe, welche ein Wasserstoff-Deuterium-Gemisch im Verhältnis $2:1$ enthielt. Die Linsen \textbf{f)} und \textbf{g)} bzw. \textbf{f)} und Kameralinse (\textbf{h)}) standen hierbei stets in Fernrohraufbau, ihr Abstand war die Summe ihrer Brennweiten.

\jafps{aufbau_balmerserie}{Versuchsaufbau zur Vermessung der Spektrallinien von Hg- und Wasserstoff-Deuterium-Lampen, mit a) Lampe, b) Linse (Brennweite $f=\SI{50}{\milli\meter}$) zur Abbildung des Lampenlichts auf den Spalt, c) verstellbarer Spalt, d) Objektivlinse zur Projektion ($f=\SI{150}{\milli\meter}$), e) Reflexionsgitter, f) Objektivlinse ($f=\SI{300}{\milli\meter}$) und g) Okularlinse mit Strichskala bzw. h) CCD-Kamera. Grafik entnommen aus }{0.8}%\cite[6]{Versuchsanleitung}}{0.8}

Das Projektionsobjektiv wurde in seinem Brennweitenabstand hinter dem Spalt eingesetzt, sodass bei genau paralleler Ausrichtung des Gitters (Zeigerwinkel $\omega_G=0^\circ$ ) zum Spalt das Bild des Spalts scharf auf diesen reflektiert wurde. Diese Autokollimation stellte sicher, dass die verschiedenen Wellenlängen des Lichts genau parallel auf das Gitter fielen. Die optischen Bänke wurden auf den Winkel $\omega_B=140^\circ$ zueinander gedreht, welcher für alle Messungen konstant blieb. Die Blende wurde so weit geschlossen, dass gerade genug Lichtintensität auf das Gitter fiel, um das Emissionsspektrum scharf erkennen zu können. Das Gitter wurde nun so gedreht, dass durch das Okular \textbf{g)} die Spektrallinien der Hg-Lampe nacheinander sichtbar wurden. Um die Abbildung scharf zu stellen, wurden, falls nötig, die Positionen der beiden Objektive \textbf{d)} und \textbf{f)} variiert. Für alle sichtbaren Spektrallinien der ersten Ordnung wurde nun der Gitterwinkel variiert, bis sie scharf im Zentrum der Okularskala zu erkennen waren und $\omega_G$ notiert.


\subsection{Auswertung}

Um die Gitterkonstante $g$ des verwendeten Gitters zu bestimmen, wird die Gittergleichung betrachtet:
\begin{align}
	\label{eq:gittergl}
	d=n\lambda=g(\sin(\alpha)+\sin(\beta))
\end{align}
Hier ist $d$ der Gangunterschied zwischen zwei benachbarten Strahlen in einem Maxima (siehe Abbildung \ref{fig:gittergleichung_gangunterschied}), $n$ bezeichnet die Ordnung, die hier i.d.R. als $n=1$ angenommen wird (andere Ordnungen sind mit dem verwendeten Gitter nur schlecht bis gar nicht beobachtbar) und $\lambda$ die Wellenlänge des Lichts.

\jafps{gittergleichung_gangunterschied}{Illustration des Gangunterschieds in einem Maxima des Interferenzmusters, das sich bei Reflexion von Licht an einem Reflexionsgitter ausbildet. Die Winkel $\alpha$ und $\beta$ entsprechen nicht den beiden gemessenen Winkeln $\omega_B$ und $\omega_G$, sondern müssen noch umgerechnet werden. Graphik entnommen aus}{0.6} %\cite[1]{LDbalmerserie}.}{0.6}


Die Winkelanordnung des Aufbaus ist in Abbildung \ref{fig:winkel_gitter} dargestellt.

\jafps{winkel_gitter}{Winkelanordnung des Aufbaus. Graphik entnommen aus }{0.4}%\cite[8]{Versuchsanleitung}.}{0.5}

Es gilt dabei:
\begin{align}\label{eq:winkel}
	 & \alpha = \omega_B , \quad \beta = \omega_B + \omega_G - 180^\circ
\end{align}

%hier theorie winkel --> wellenlänge & aufspaltung

%auflösungsvermögen diskussion goes here

\subsection{Teil 2: Vermessung der Balmer-Serie}

Um die Wellenlängen der Balmer-Serie zu vermessen, wurde die Hg-Lampe durch die Balmer-Lampe ausgetauscht und der Aufbau erneut so justiert, dass das Licht scharf abgebildet wurde. Durch Variation des Gitterwinkels $w_G$ wurden auch hier alle sichtbaren Spektrallinien des Wasserstoffs der Lampe auf die Mitte der Okularskala ausgerichtet und $w_G$ notiert, sowie der Abstand zur deutlich schwächer (aufgrund der niedrigeren Konzentration im Gasgemisch der Lampe) aber um einen kleinen Abstand $d$ getrennten zu sehenden korrespondierenden Spektrallinie des Deuteriums. Nicht aufgespalten erscheinende Spektrallinien wurden ebenfalls vermessen. Anschließend wurde das Okular durch die CCD-Kamera ausgetauscht und die erkennbar aufgespaltenen Wasserstoff-Linien nacheinander in die Mitte der CCD-Zeile der Kamera fokussiert.
Die Kamera wurde dabei mit dem Aufnahmeprogramm \textit{VideoCom-Intensitäten} auf einem Computer verbunden, welches die Lichtintensitäten für die einzelnen Pixel aufzeichnete, mit einer Aufnahme über einen längeren Zeitraum und automatischer Mittelwertbildung der gemessenen Intensitäten. Die Messungen der einzelnen Spektrallinien-Paare wurden als Textdateien gespeichert.

% placeholder

% \subsection{Messung mit dem Auge}
% placeholder
% \subsection{Messung mit CCD-Kamera}
% placeholder
% \subsection{Vermessung der Isotopie-Aufspaltung}
% placeholder
% %theorie isotopie erst hier?

% \subsection{Weiterführende Überlegungen}
% placeholder
% %linienverbreiterungen
% %verunreinigungen balmer-lampe zuordnen
